[Hollywood_Terrace_Garden_view_201505.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hollywood_Terrace_Garden_view_201505.jpg "fig:Hollywood_Terrace_Garden_view_201505.jpg")
[Hollywood_Terrace_Public_open_space_20150504.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hollywood_Terrace_Public_open_space_20150504.jpg "fig:Hollywood_Terrace_Public_open_space_20150504.jpg")設公共休憩空間\]\]
**荷李活華庭**（），是[香港島位於內地段](../Page/香港島.md "wikilink")8732號及內地段850號A地段的兩個不同地段之上，即上環[荷李活道](../Page/荷李活道.md "wikilink")123號與[皇后大道中](../Page/皇后大道中.md "wikilink")268號之間，為[香港房屋協會轄下最後一個的](../Page/香港房屋協會.md "wikilink")[市區改善計劃的](../Page/市區改善計劃.md "wikilink")[屋苑](../Page/屋苑.md "wikilink")。落成後的單位與私人樓宇一樣，可以透過自由市場公開發售，並無任何申請資格和轉讓限制。屋苑總建築面積達41,430平方米，由本港著名建築師,
[許李嚴建築師事務有限公司的合夥人](../Page/許李嚴建築師事務有限公司.md "wikilink")[嚴迅奇從](../Page/嚴迅奇.md "wikilink")1987年開始設計，金門建築有限公司承建。後來兩者均被政府委任設計及承建[政府總部](../Page/香港特區政府總部.md "wikilink")。荷李活華庭原訂於九十年代初落成，惟政府收樓時遇到嚴重業權衝突，複雜的土木工程訴訟延亦糾纏數年，歷十二載後於1999年終告落成，其後並獲得2003年亞洲建築師協會金獎及2001年香港建築師學會優異獎。

## 住宅

物業分為A，B兩座，樓高35層，共提供550個[建築面積由](../Page/建築面積.md "wikilink")755呎至975呎的單位\[1\]。設有住客會所及提供24小時的[物業管理和保安服務](../Page/物業管理.md "wikilink")。住宅外立面簡潔俐落，外牆瓷磚、金屬、玻璃等物料令舊區平添一份時尚氣息。而樓宇每層設有有利自然通風的對流窗，但同時也保持住戶私隱。樓宇從[皇后大道中退後](../Page/皇后大道中.md "wikilink")，以減低對城市的壓迫感，並以6層高的平台去維持街道的尺度及節奏感。同時平台內的商店也能延續了荷李活道上的街舖的特式傳統。

## 公共空間

荷李活華庭為一個在高密度市區的重建項目，位處在舊區中相差23米的陡峭山坡之上，其設計承擔著為城市提供上山公眾通道及綠化公共空間的任務，設計中由一系列綠化空間，休憩場地，花園組成，並以天橋，樓梯，電梯等連接，組成一條全天候公眾通道，並與住宅大樓入口及電梯大堂等分隔，但卻能相互呼應，以保持大樓的私隱空間，而各項的公眾設施也為荷李活華庭帶來這些公眾設施5倍的額外樓面面積。

唯該公共空間的電梯停用12年，市民要爬160級樓梯才能抵達。空間使用率偏低，平均兩小時僅7訪客。附近居民指過去10年未見升降機開動，來回荷里活道及皇后大道中，只能走百多級樓梯或繞經鄰街斜坡，亦有居民以為該處是屋苑平台，從未進內休息，得知是公眾休憩空間時感驚訝，指上環缺乏休憩地方，應增設指示牌。\[2\]

## 銷售

1999年11月，房協以平均呎價3,783元推售荷李活華庭首批64個單位。由於呎價較同區新盤及二手物業分別低逾百分之十五及百分之五，也較[銀行](../Page/銀行.md "wikilink")[估價的](../Page/估價.md "wikilink")4,400元還低。結果錄得5,480個認購申請，超額認購84.6倍，創當時繼97年[亞洲金融風暴後的超額倍數新高](../Page/亞洲金融風暴.md "wikilink")。最後經過加推，550個單位一日內全部售罄。\[3\]

香港[房屋局前副局長](../Page/房屋局.md "wikilink")[鍾麗幗與](../Page/鍾麗幗.md "wikilink")[孩子曾經以](../Page/孩子.md "wikilink")[聯名戶口抽中乙個](../Page/聯名戶口.md "wikilink")「荷李活華庭」單位，並且在不足一個月之內，[樓花期內](../Page/樓花.md "wikilink")[摸出轉手](../Page/炒樓.md "wikilink")，淨賺[利潤](../Page/利潤.md "wikilink")500,000港元，引來「佳話」。\[4\]

## 鄰近

  - [禧利街](../Page/禧利街.md "wikilink")

## 参考文献

  - [香港建築師學會年獎一覽表](http://www.hkia.net/en/Events/action.do?method=detail&mappingName=AnnualAwards&id=4028813c24c36d2d0124c3ba5304001b)

[Category:上環](../Category/上環.md "wikilink")
[Category:中西區私人屋苑](../Category/中西區私人屋苑.md "wikilink")
[Category:香港房屋協會物業](../Category/香港房屋協會物業.md "wikilink")

1.  [香港房屋協會 -
    屋邨概覧網頁](http://www.hkhs.com/chi/business/41.asp?contentid=1&estid=41)
2.  [休憩空間逼人行160級樓梯
    《蘋果日報》 2014-11-21](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20141121/18942588)
3.  [賤賣加惠臺　鍾瑞明送兩億搶閘散貨 2001-08-23](https://archive.is/20030804012615/http://sctrade.com/data/magazine/article_display.asp?type=I&URL=/data/magazine/I/23Aug01-5.html)
4.  [李永達關注鍾麗幗利用官員身份營私](http://203.194.138.186/database/opress/000505.htm)